### [return main page](../../../README.md) | [Chapter 25. Learn Operating Systems](../page-main-os/PAGE_OS.md) :

### Variables environment

Основное предназначение переменных окружения — конфигурирование системы и программ.

*Vez cei cu asta de mai jos ?*

* [dpkg --list](#)
* [sudo rm -r /usr/local/netbeans-8.2/](#) - ?
* [dpkg --list into](#) - ?

В линукс есть три типов переменых окружение

**1. Для текуший сесии.**

Эти переменные оболочки в Linux определяются для конкретного пользователя и загружаются каждый раз когда он входит в систему при помощи локального терминала, или же подключается удаленно через SSH. Такие переменные, как правило, хранятся в файлах конфигурации: `.bashrc`, `.bash_profile`, `.bash_login`, `.profile` или в других файлах, размещенных в директории пользователя.

**2. Пользовательские переменные.**

Эти переменные оболочки в Linux определяются для конкретного пользователя и загружаются каждый раз когда он входит в систему.

**3. Системные переменыею**

Глобальные переменные или environment variables. Могут считаются глобальными если были экспортированные во внешнее окружение. Окружение по сути представляет собой набор переменных окружения которым имеет доступ все программы. Эти переменные доступны во всей системе, для всех пользователей. Они загружаются при старте системы из системных файлов конфигурации:  /etc/environment, /etc/profile, /etc/profile.d/ /etc/bash.bashrc. Переменные можно экспортировать с помощи слово `export`. или `declare -x`. Например:

* создание локальной переменной `name_to_var=temp`
* чтобы показать переменную, используем `echo $name_to_var` 
* а чтобы сделать её глобальной, используем `export name_to_var` или `declare -x name_to_var`
* а если переменная не была объявлено можно одновременно объявить и экспортировать. `export=name_to_var`
* Команда `printenv` или `env` отображается все глобальные переменные 
* `set` показывает и глобальные и локальные переменные. Плюс показывает и функции. А чтобы было приятние читать, используется `set | less`. А чтобы выйти из этого режима надо нажать `q` 
* `unset` удаление переменной
* `type` проверяется если команда встроена в оболочку или нет. Например:
	* `type env` не встроена в оболочку, потому что `env is hashed (/usr/bin/env)
`
	* `type set` является встроенной командной оболочки. `set is a shell builtin`
* `crontab`, `cron` что это ?
* с помощью команды `EDITOR` ... 

### Extern Links :
* [var environment](https://losst.ru/peremennye-okruzheniya-v-linux)
* [itproffi.ru](https://itproffi.ru/peremennye-okruzheniya-v-linux/)
https://ru.hexlet.io/courses/cli-basics/lessons/environment-variables/theory_unit
